\chapter{Planificación, recursos y costes}
\label{cap:planificacion}

\section{Recursos}

	Dentro de esta sección se describen las tareas necesarias para llevar a cabo este trabajo y de los recursos disponibles para hacerlo posible.
	
	Para el cálculo de los costes totales se suele tener en cuenta los recursos humanos y técnicos.
	
	Los recursos humanos que han participado en este proyecto son los siguientes:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Programador}, encargado de implementar el proyecto.
	\item \textbf{Analista}, responsable del análisis y diseño previo para su implementación.
	\item \textbf{Jefe del proyecto}, quien se ocupa de planificar las tareas y de establecer los puntos de control.
\end{itemize}

	Los roles de programador y analista han sido desarrollados por el alumno, mientras que del jefe del proyecto se ha encargado el director.
	
	En cuanto a recursos materiales se ha empleado un portátil y los recursos que proporciona el CESGA\cite{cesga}.	
	
\section{\emph{Sprints}}	
	
	Se divide el proyecto en \emph{sprints} de \emph{Scrum}, con fechas de inicio, finalización y horas dedicadas para cada una. De esta manera, se crearon las tareas de análisis y diseño inicial de la aplicación junto con 11 iteraciones para el desarrollo.
	
	\textbf{Punto de partida del sistema}
	
	En este momento se realiza el análisis que establece los requisitos de la aplicación donde se define que elementos contiene la aplicación y cómo deben estar implementados.
	
	Es en esta parte del proyecto donde se decide que plataforma, que arquitectura, lenguaje, \emph{frameworks} y herramientas se van a utilizar a lo largo de la implementación de la aplicación.
	
	\textbf{Planificación}
	
	Se realiza la planificación de las tareas a realizar. Se escoge la metodología \emph{Scrum} y se realiza la división del trabajo en \emph{sprints}. Cada uno de ellos es una etapa funcional completa, incluyendo la capa del modelo, la API y la interfaz web. Dentro de cada iteración se realizan tareas básicas de no más de 24 horas cada una. Al finalizar cada iteración se entrega la parte funcional de la aplicación y se revisa.
	
	\textbf{Iteración 1: Estudio de la tecnología}
	
	Este momento se corresponde con el punto de partida de desarrollo de la aplicación. En esta iteración se realizan diferentes pruebas para comprobar el funcionamiento de las herramientas escogidas. Se hacen pruebas con \emph{AngularJS}, los distintos proyectos de \emph{Spring} o el uso de \emph{MariaDB}.
	
	\textbf{Iteración 2: Creación de la estructura de la aplicación}
	
	En esta iteración se crea la estructura inicial del proyecto con el generador de \emph{yeoman} para \emph{Java 8} y una base de datos \emph{MySQL}\cite{yeoman,proMysql}. Se instala la última versión disponible de \emph{MariaDB} y se configura el proyecto para usarla en lugar de \emph{MySQL}. La autenticación utilizada para el acceso a la API está basada en token de sesión sin estado.
	
	\textbf{Iteración 3: Almacenamiento de \emph{datasets}}
	
	En este momento de proyecto se ha creado las entidades para el \emph{dataset} y sus posibles conjuntos. En primer lugar se crea el modelo de datos adaptado para MariaDB y se definen los atributos. Los ficheros son almacenados como \emph{BLOB} aunque se comprueba que sean ficheros de patrones y que todas las combinaciones se corresponden con el mismo dataset.
	
	Se desarrolla además el servicio \emph{REST} que recibe los ficheros mediante \emph{POST} a través de un objeto \emph{DTO} que contiene la listas de arrays de tipo \emph{byte}.
	
	También se crean los servicios web para el acceso de \emph{datasets} de un usuario concreto con edición y borrado.
	
	\textbf{Iteración 4: Almacenamiento de poblaciones}
	
	En esta iteración se crean las entidades para guardar las poblaciones junto con sus conjuntos y sus tamaños. Se añade al modelo de datos las tablas necesarias. Los ficheros son almacenados como \emph{BLOB} y se comprueba que los individuos tengan todos la misma estructura y que todas las combinaciones tienen el mismo número de individuos.
	
	Se crean los servicios \emph{REST} que recibe los ficheros mediante \emph{POST} a través de un objeto \emph{DTO} que contiene una lista de arrays de tipo \emph{byte}.
	
	A mayores, se crean los servicios web para el acceso de las poblaciones de un usuario particular y se le dan permisos de edición y borrado.
	
	\textbf{Iteración 5: Creación de simulaciones}
	
	En este \emph{sprint} se crean las entidades para poder guardar los parámetros relacionados con la simulación, como son los parámetros de las RNGA y  del AG, el tipo de error a minimizar. También se añade el soporte para lanzar simulaciones con SVM. La simulación se crea a través con un objeto \emph{DTO} que tiene los datos correspondientes con la simulación y los parámetros para su ejecución como pueden ser las poblaciones a usar o el tipo de error a minimizar. Se crea una interfaz web básica con acceso a las simulaciones.
	
	\textbf{Iteración 6: Acceso a los servidores mediante ssh}
	
	Se crean las entidades para guardar el servidor ssh y las cuentas de usuario que tienen acceso a el. Se crea también los elementos necesarios para poder conectarse y desconectarse del servidor además de poder ejecutar comandos en el. Se añade a la simulación la opción de escoger en que servidor se van a ejecutar las simulaciones. Se adapta la interfaz web de la simulación para añadir la lista de servidores disponibles y se crea la toda la parte relacionada con la administración de los servidores a las que sólo podrán tener acceso los administradores.
	
	\textbf{Iteración 7: La aplicación para las simulaciones}
	
	En este \emph{sprint} se añaden las entidades para guardar la aplicación que ejecutará las simulaciones en los servidores. Se añade una interfaz web a la que sólo puede acceder el administrador para poder subir nuevas versiones.
	
	\textbf{Iteración 8: Uso de las colas de los CPD}
	
	En este punto se crean el código necesario para poder emplear las colas de los CPD y así poder saber cuantos trabajos hay en cola, el estado de los trabajos y también poder poner tareas en la cola para su ejecución.
	
	\textbf{Iteración 9: Creación de la cola virtual y envió de trabajos}
	
	En esta iteración se crea la cola virtual y añaden todos los procesos para poder enviar las simulaciones a la cola del CPD y dejar todo lo necesario en el servidor. También se añade la parte en la que se comprueban las colas de los CPD para saber el estado en el que están los trabajos.
	
	\textbf{Iteración 10: Recuperación de los logs}
	
	En este momento se añaden el proceso para saber si una simulación ha finalizado su ejecución. También se añade la parte en la que se recuperan los registros del servidor y se persisten. Se adapta el modelo de datos para añadir los registros.
	
	\textbf{Iteración 11: Generación de informes}
	
	En este punto lo único que nos falta es poder generar unos informes. Para ello se añade el recurso para poder obtener las series de la evolución del error y se añade en la interfaz web la generación de gráficas para hacer la visualización de la evolución más sencilla.

\section{Planificación}

	Durante el mes de marzo se han realizado tareas de estudio y de análisis y viabilidad, en estas tareas se incluye el estudio de tecnologías apropiadas paras el uso de la aplicación como las bases de \emph{Postgre}, \emph{MySQL}, \emph{H2} y \emph{MariaDB}\cite{h2Database,mariaDbEssentials,proMysql,postgreCookbook}.
	Las fases de tomas de requisitos, análisis y diseño junto con la asignación de \emph{sprints} de \emph{Scrum}, el diseño y la implementacion de la herramienta empiezan a mediados de abril.
	Inicialmente, se estima una duración total del proyecto de 80 días laborables. Sin embargo, por retrasos en la implementación, fase de aprendizaje; el desarrollo completo de la aplicación se ha visto retrasada hasta finales de Agosto con un total de 99 días laborales.
	
	En la figura \ref{fig:schedule} se muestra el \emph{burndown chart} con la estimación inicial y el resultado final.
	
\begin{figure}[t]
	\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{planificacion/figures/schedule.png}		
	\caption{\emph{Burndown chart} de los \emph{sprints}.}
	\label{fig:schedule}
\end{figure}

\section{Costes}

	El precio establecido de coste por mano de obra es de 40\euro{} la hora, realizando 40 horas semanales. El coste estimado para las 640 horas (80 días) sería de 25600\euro{}. Sin embargo, por los contratiempos durante el proyecto,  asciende a un total de 792 horas con un coste final de 31680\euro{} por mano de obra. 
	
	A mayores hay que añadirle 1100 \euro{} como concepto de material informático.